【食牌風波】B仔涼粉總店無涼粉牌？ 食環證無批簽惟未發現違規

百年老店公和荳品廠因牌照問題，被食環署多次檢控，最終轉用即棄膠碗暫避風頭，但原來受牌照問題影響的老店仍大量存在。《香港01》記者翻查發牌資料發現，位於元朗教育路的著名甜品店「B仔涼粉」佳記甜品總店，未領有限制食物牌照中的「涼粉許可證」，疑無牌賣涼粉超過30年。

食環署回覆查詢時也證實，有關店舖「沒有售賣涼粉的批簽」，已提醒有關食肆負責人，切勿售賣限制出售的食物。食環署又指，他們巡查該店時，沒發現未經批准出售的食物供應給顧客。然而，該店仍日日熱賣涼粉，店員也親口確認他們所出售的涼粉，是由涼粉草煲成。

公和、B仔「牌照危機」，揭示食肆牌照五花百門，有立法會議員直指自己從未聽過部分食物牌照的名字，對老店竟未領有許可批簽感震驚，認為食環署的牌照互相重疊，令商戶無所適從，促當局檢討現行牌照政策。

佳記甜品未領有涼粉許可

涼粉是港人最愛的甜品之一，不少糖水店更以涼粉作為招牌菜，但記者發現原來涼粉是食環署的限制食品，需要領有許可證方可出售。記者翻查資料，發現以招牌菜「B仔涼粉」聞名的元朗糖水店佳記甜品，其位於教育路的總店，未領有涼粉許可證。

佳記教育路總店：持小食食肆牌照、沒有售賣涼粉的批簽佳記又新街分店：持普通食肆牌照、有食環署售賣涼粉批簽

食環指兩店只有一間有批簽

根據食環署網頁顯示，涼粉是《食物業規例》(第132X章)中列明的限制出售食物，食肆若要出售相關食物，需向食環署申領限制食物出售許可證，而持牌食肆如要售賣涼粉，亦須事先獲得食環署准許。根據目前的食物業規例，一間食物處所只可於同一時間領有一種食肆或食物業處所牌照，若要售賣限制食物，則需向食環署額外領有許可證或批簽。

總店持小食牌 牌照顧問指不能賣涼粉

記者到食環署網頁的各項牌照處所名單中搜尋時，發現佳記位於教育路的總店，持有小食食肆牌照，而位於又新街的分店則持有普通食肆牌照。然而，佳記的名字卻沒有在涼粉許可證名單中出現。雖然佳記總店有小食食肆牌照，可出售烹製糖水，但牌照顧問陳昌指出，小食食肆牌照當中的烹製糖水意指煲製糖水，絕不包含涼粉，而小食食肆要售賣涼粉，只有向食環署申請額外批簽一個途徑。

食環指巡查後沒發現

記者向食環署查詢普通食肆牌照和小食食肆牌照是否可以出售涼粉？食環署回覆指，持牌食肆如售賣涼粉，則須事先獲得本署准許。根據紀錄，又新街的佳記，持有食環署簽發的售賣涼粉的批簽，而「位於元朗教育路的佳記甜品則沒有售賣涼粉的批簽」。署方續稱，在接獲記者查詢後，曾派員巡查有關食肆，「沒有發現未經批准出售的食物供應給顧客」，但署方已提醒有關食肆負責人，切勿售賣限制出售的食物，否則會被檢控。

職員：正宗做法涼粉草煲成

食環署說巡查後，沒發現佳記教育路總店未經批准出售的食物供應給顧客。《香港01》記者再到佳記總店觀察，發現幾乎每枱食客均正品嚐B仔涼粉，記者試食時，店員指B仔涼粉中的涼粉是傳統正宗做法，由涼粉草煲製而成，但佳記目前的涼粉並非自製，由供應商交付再製成甜品，但當記者問及有關牌照是否覆蓋涼粉時，店員均表示不知情。

記者由上周開始，最少五度來到佳記兩店尋找東主回應，又多次留下卡片和致電佳記，惟一直未能找到東主，直到上周日（11日），店員指佳記「太子女」可以與記者回應，但她向記者表示自己不了解甜品和牌照詳情，僅願與記者交換電話和答應代約東主回應，但至截稿前，記者仍無法聯絡到東主，再致電佳記尋求回應時，店員指「好忙」掛斷電話。

中醫：估計食環將涼粉歸類為中藥

中醫博士崔紹漢表示，涼粉草是中醫入藥的草藥之一，性質寒涼，而市民日常主要把涼粉草煲製涼粉，當中加入糖和水等調味，估計食環署把涼粉歸類為以中藥複方的一種，因此才設獨立許可證。不過，崔認為涼粉已成為一種非常普遍的甜品，不少家庭都開始自製涼粉，性質變得與大菜糕無異，若仍以限制食物許可證規管，做法值得斟酌，奈可食環署堅持以中藥複方角度看待涼粉，因此才有牌照上的爭議

漢堡包老店同被檢控

《香港01》於深水埗發現另一同類型的老店，位於大埔道與界限街對開的利口福有30多年歷史，以售賣漢堡包聞名，但只領有食物製造廠牌照，不可提供堂食服務。記者曾到利口福觀察，發現利口福門外橫巷放有多張摺枱，供客人坐下享用漢堡包，而利口福亦有另一舖位供客人堂食，而店舖老闆、老闆娘和太子女均親自送餐到客人面前。

記者其後向食環署查詢利口福的牌照問題，對方指食物製造廠牌照，只可配製食物出售供客人於處所以外地方進食，如此類食物業處所出售膳食供人在其處所內進食，即屬違法，可被檢控。

漢堡包老店同樣受牌照問題困擾

除了公和、佳記的牌照問題外，位於深水埗的漢堡包老店利口福亦同樣未領有小食牌照，被食環署檢控容許食客堂食。利口福太子女吳小姐表示，舖頭因擺枱到橫巷，不時被食環署人員檢控，早前亦已收到當局的告票，目前已被扣除10分。吳小姐指利口福一直領有食物製造廠牌照，但因為位處舊樓，加上以明火煮食為主，難以申領小食牌照，坦承目前的做法是自己理虧，因此唯有低調行事，盡量「執好」舖面的營運情況，避免再被食環檢控。

議員批食環署牌照混亂

記者向立法會食物安全及環境衞生事務委員會議員楊岳橋查詢時，楊直指自己從未聽過「涼粉許可證」，對佳記甜品的總店竟未持有涼粉批簽感震驚，懷疑店東自己亦未必知道有「涼粉許可證」這項牌照的存在。楊認為目前老店牌照的爭議，沿於食環署把每項牌照的食肆和食物分類得過份仔細，且牌照與牌照之間互相重疊，條款混亂，令商戶申領牌照時無所適從，隨時因領錯牌誤墮法網，促當局應重新檢視現時的牌照覆蓋範圍，減省多餘的牌照，以免因牌照間架床疊屋而影響商戶利益。

環保涼粉

30年後先話無牌

邊有人估到佢無牌而走去查